# 隐函数及由参数方程所确定的函数的导数 相关变化率



[toc]



## 1. 隐函数的导数

#### 显函数

​	函数 $y=f(x)$ 表示两个变量 $y$ 与 $x$ 之间的对应关系, 这种对应关系可以用各种不同方式表达. 前面我们遇到的函数, 例如 $y=\sin{x},\ y=\ln{x}+\sqrt{1-x^2}$ 等, 这种函数表达方式的特点是: 等号左端是因变量的符号, 而右端是含有自变量的式子, 当自变量取定义域内任意值时, 由这式子能确定对应的函数值. 用这种方式表达的函数叫做 **显函数** . 

#### 隐函数

​	有些函数的表达方式却不是这样, 例如, 方程 $$x+y^3-1=0$$ 表示一个函数, 因为当变量 $x$ 在 $\left(-\infty, +\infty\right)$ 内取值时, 变量 $y$ 有确定的值与之对应. 例如, 当 $x=0$ 时,  $y=1$ ; 当 $x=-1$ 时,  $y=\sqrt[3]{2}$ , 等等. 这样的函数称为 **隐函数** .

​	一般地, 如果变量 $x$ 和 $y$ 满足一个方程 $F\left(x, y\right)=0$ , 在一定条件下, 让 $x$ 取某区间内的任意值时, 相应地总有满足这方程的惟一的 $y$ 值存在, 那么就说方程 $F=\left(x, y\right)=0$ 在该区间内确定了一个隐函数.

#### 隐函数的显化

​	把一个隐函数化成显函数, 叫做 **隐函数的显化** . 例如从方程 $x+y^3-1=0$ 解出 $y=\sqrt[3]{1-x}$ , 就把隐函数化成了显函数. 隐函数的显化有时是有困难的, 甚至是不可能的. 但在实际问题中, 有时需要计算隐函数的导数, 因此, 我们希望有一种方法, 不管隐函数能否显化, 都能直接由方程算出它所确定的隐函数的导数来. 

#### 对数求导法

​	在某些场合, 利用所谓 **对数求导法** 求导数比用通常的方法简便些. 这种方法是先在 $y=f\left(x\right)$ 的两边取对数, 然后再求出 $y$ 的导数.



## 2. 由参数方程所确定的函数的导数

#### 参数方程

​	一般地, 若 **参数方程**  $$\begin{aligned} \left\{\begin{array}{ll}x=\varphi\left(t\right)&\\y=\psi\left(t\right) \end{array}\right.\end{aligned}\tag{4-3}$$ 确定 $y$ 与 $x$ 间的函数关系, 则称此函数关系所表达的函数为由参数方程 $\left(4-3\right)$ 所确定的函数.

​	在实际问题中, 需要计算由参数方程 $\left(4-3\right)$ 所确定的函数的导数. 但从 $\left(4-3\right)$ 中消去参数 $t$ 有时会有困难. 因此, 我们希望有一种方法能直接由参数方程 $\left(4-3\right)$ 算出它所确定的函数的导数来.

​	在 $\left(4-3\right)$ 式中, 如果函数 $x=\varphi\left(t\right)$ 具有单调连续反函数 $t=\varphi^{-1}\left(x\right)$ , 且此反函数能与函数 $y=\psi\left(t\right)$ 构成复合函数, 那么由参数方程 $\left(4-3\right)$ 所确定的函数可以看成是由函数 $y=\psi\left(t\right)、t=\varphi^{-1}\left(x\right)$ 复合而成的函数 $y=\psi\left[\varphi^{-1}\left(x\right)\right]$ . 现在要计算这个复合函数的导数. 为此再假定函数 $x=\varphi\left(t\right)、y=\psi\left(t\right)$ 都可导, 而且 $\varphi'\left(t\right)\neq 0$ . 于是根据复合函数的求导法则与反函数的求导法则, 就有 $$\begin{align}\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} t} \cdot \frac{\mathrm{d} t}{\mathrm{~d} x}=\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} t} \cdot \frac{1}{\frac{\mathrm{d} x}{\mathrm{~d} t}}=\frac{\psi^{\prime}(t)}{\varphi^{\prime}(t)}
\end{align}$$ , 即 $$\begin{aligned} \frac{dy}{dx}=\frac{\psi'\left(t\right)}{\varphi'\left(t\right)}\end{aligned} \tag{4-4}$$ . 上市也可写成 $$\begin{aligned} \frac{dy}{dx}=\frac{\frac{dy}{dt}}{\frac{dx}{dt}} \end{aligned}$$ .  $\left(4-4\right)$ 式就是由参数方程 $\left(4-3\right)$ 所确定的 $x$ 的函数的导数公式.  作为 $x$ 的函数,  $\begin{aligned} \frac{dy}{dx} \end{aligned}$ 应表示为 $$\begin{aligned} \left\{ \begin{array}{ll}x=\varphi\left(t\right)&\\ \frac{dy}{dx}=\frac{\psi'\left(t\right)}{\varphi'\left(t\right)} \end{array}\right. \end{aligned}$$ , 但为了方便起见, 通常把 $x=\varphi\left(t\right)$ 省去. 后面的公式 $\left(4-5\right)$ 也作类似的理解.

​	如果 $x=\varphi\left(t\right)、y=\psi\left(t\right)$ 还是二阶可导的, 那么从 $\left(4-4\right)$ 式又可得到函数的二阶导数公式 $$\begin{align}\begin{aligned}\frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} x^{2}} &=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} x}\left(\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}\right)=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t}\left(\frac{\psi^{\prime}(t)}{\varphi^{\prime}(t)}\right) \cdot \frac{\mathrm{d} t}{\mathrm{~d} x} \\
&=\frac{\psi^{\prime \prime}(t) \varphi^{\prime}(t)-\psi^{\prime}(t) \varphi^{\prime \prime}(t)}{\varphi^{\prime 2}(t)} \cdot \frac{1}{\varphi^{\prime}(t)}
\end{aligned}
\end{align}$$ , 即 $$\begin{align}
\frac{\mathrm{d}^{2} y}{\mathrm{~d} x^{2}}=\frac{\psi^{\prime \prime}(t) \varphi^{\prime}(t)-\psi^{\prime}(t) \varphi^{\prime \prime}(t)}{\varphi^{\prime 3}(t)}
\end{align}$$ .



## 3. 相关变化率

#### 相关变化率

​	设 $x=x\left(t\right)$ 及 $y=y\left(t\right)$ 都是可导函数, 而变量 $x$ 与 $y$ 间存在某种关系, 从而变化率 $\begin{aligned} \frac{dx}{dt} \end{aligned}$ 与 $\begin{aligned} \frac{dy}{dt} \end{aligned}$ 间也存在一定关系. 这两个相互依赖的变化率称为 **相关变化率**. 相关变化率问题就是研究这两个变化率之间的关系, 以便从其中一个变化率求出另一个变化率. 

